% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, Jan Schnabel 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung vom 27.11.2013
% TeX: Henri

\renewcommand{\printfile}{2013-11-27}

\begin{notice}[Erinnerung:]
	Die Zustandsgleichung des van~der~Waals Gases ist
	\[ \left( \frac{p}{p_c} + \frac{3 v_c^2}{v^2} \right) \left( 3 \frac{v}{v_c} - 1 \right) = 8 \frac{T}{T_c} \]
\end{notice}

Die freie Energie bei konstanter Temperatur ist
%
\begin{align*}
	\left. \frac{\partial F}{\partial V} \right|_T &= -p \\
	F(V,T) &= - \int_{0}^{V} \diff V\ p + F_0(T)
\end{align*}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-0.3,0) -- (4,0) node[below] {$v$};
		\draw[->] (0,-0.3) -- (0,3) node[below] {$F$};
		\draw[MidnightBlue] plot[smooth] coordinates {(0.5,3) (1,2) (1.75,1.75) (2,1) (4,0.5)};
		\draw[DarkOrange3] (1,2) -- (2,1);
		\draw (1,0.1) -- (1,-0.1) node[below] {$v_A$};
		\draw (2,0.1) -- (2,-0.1) node[below] {$v_B$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Instabiler Bereich}
	\label{fig:2013-11-27-1}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-0.3,0) -- (4,0) node[below] {$T$};
		\draw[->] (0,-0.3) -- (0,3) node[left] {$p$};
		\draw[MidnightBlue] plot[smooth] coordinates {(0,0) (1.5,0.5) (3,2) (3.6,2.5) (4,2.6)} node[above] {$v_c$};
		\node[dot] at (3,2) {};
		\draw[dotted] (3,2) -- (3,-0.1) node[below] {$T_c$};
		\draw[dotted] (3,2) -- (-0.1,2) node[left] {$p_c$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{$p$-$T$ Diagramm für $v_C$}
	\label{fig:2013-11-27-2}
\end{figure}

\begin{align*}
	\Delta F &= - \int_{v_A}^{v_B} p \diff V = p_A (v_A - v_B) \\
	\implies \int_{v_A}^{v_B} p \diff V &= p (v_B - v_A)
\end{align*}

\section{Das Eis-Wasser-Dampf System}

Die Clapeyronsche Gleichung sagt uns
%
\begin{align*}
	T \partial_T p = \frac{\ell}{\Delta v}
\end{align*}
%
für den Volumensprung gilt
%
\begin{align*}
	\Delta v = v_\textrm{Gas} \approx \frac{RT}{p}
\end{align*}
%
außerdem gilt $\ell = \const$.
%
\begin{align*}
	\implies T \partial_T p &= \frac{\ell p}{R T} \\
	\implies \partial_T \ln p &= - \frac{\ell}{R T^2} \\
	\ln p &= - \frac{\ell}{R T}+ \const \\
	p &= p_0 \mathrm{e}^{- \frac{\ell}{RT}}
\end{align*}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-0.3,0) -- (4,0) node[below] {$T$};
		\draw[->] (0,-0.3) -- (0,3) node[left] {$p$};
		\draw[MidnightBlue] plot[smooth,domain=0.1:4] (\x,{3*exp(-1/\x)});
	\end{tikzpicture}
	\caption{Plot des Druckes im Eis-Wasser-Dampf System}
	\label{fig:2013-11-27-3}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-0.3,0) -- (4,0) node[below] {$T$};
		\draw[->] (0,-0.3) -- (0,3) node[left] {$p$};
		\draw[MidnightBlue] plot[smooth] coordinates{(0,0) (1.7,0.5) (3,2)} node[dot] {};
		\draw[MidnightBlue] (1.7,0.5) -- +(-0.5,2);
		\node at (0.5,2) {Eis};
		\node at (2,2) {flüssig};
		\node at (3,1) {Gas};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Phasendiagramm des Wassers. Unter adiabatischer Expansion von Wasserdampf bilden sich Tröpfchen, d.h. der fallende Druck führt auf eine Temperaturerniedrigung und es müsste Wärme zugeführt werden um auf der Dampfkurve zu bleiben. Die fehlende Wärme führt zur Kondensation von Nebel.}
	\label{fig:2013-11-27-4}
\end{figure}

\section{Nukleation an Phasenübergängen erster Ordnung}

Aus der freien Energie folgt die Gibbssche Energie
\[ G = \mu n = f + p v \]
Dabei sei $T$ fest und $p$ varibel.

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-0.3,0) -- (4,0) node[below] {$T$};
		\draw[->] (0,-0.3) -- (0,3) node[left] {$G$};
		\draw[MidnightBlue] plot[smooth] coordinates{(0.5,1.5) (1,1) (2,2) (3,1) (4,3)} node[right] {$p = p_\textrm{fg}$};
		\draw[MidnightBlue] plot[smooth] coordinates{(0.5,1.4) (1,0.8) (2,1.6) (3,0.4) (4,2.2)} node[right] {$p < p_\textrm{fg}$};
		\draw[MidnightBlue] plot[smooth] coordinates{(0.5,1.6) (1,1.2) (2,2.4) (3,1.6) (4,3.8)} node[right] {$p > p_\textrm{fg}$};
		%\draw[MidnightBlue] plot[only marks,smooth] coordinates{(1,1) (3,1) (1,0.8) (3,0.4) (1,1.2) (3,1.6)};	
		\draw (1,0.1) -- (1,-0.1) node[below] {$v_A$};
		\draw (3,0.1) -- (3,-0.1) node[below] {$v_B$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Gibbsche Energie bei fixer Temperatur und variierendem Druck $p$}
	\label{fig:2013-11-27-5}
\end{figure}

Für $p > p_\textrm{fg}$ gewinnt das System Gibbsenergie durch die Bildung der flüssigen Phase
\[ N (\mu_B - \mu_A) = \Delta G \]
Die Nukleation findet über einen Flüssigkeitstropfen in der Gasphase statt.
\[ - \varrho \frac{4 \pi}{3}r^3 (\mu_B - \mu_A) + \underbrace{6 \cdot 4 \pi r^2}_{\footnotemark} \]
\footnotetext{Oberflächenspannung durch Phasengrenze}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-0.3,0) -- (4,0) node[below] {$T$};
		\draw[->] (0,-0.3) -- (0,3) node[left] {$G_\textrm{Tropfen}$};
		\draw[MidnightBlue] plot[smooth,domain=0:3.75] (\x,{0.25*(-\x^3 + 3.5*\x^2)}) node[right] {$p > p_\textrm{fl}$};
		\draw[MidnightBlue,dashed] plot[smooth,domain=0:2] (\x,{0.25*(3.5*\x^2)}) node[right] {$p = p_\textrm{fl}$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Gibbsenergie in Abhängigkeit der Tröpfchengröße.}
	\label{fig:2013-11-27-6}
\end{figure}

Aus der statitischen Mechanik kann man folgern
%
\begin{align*}
	\Gamma \sim \omega_p \mathrm{e}^{-\frac{G_\textrm{max}}{\kB T}}
\end{align*}

\chapter{Thermodynamik irreversibler Prozesse / Transport}

\section{Wärmeleitung}

Wir setzen voraus, dass lokal das System im Gleichgewicht ist. Druck, Temperatur und Teilchendichte, sowie alle daraus abgeleiteten Größen sind nun ortsabhängig, also
\[ p = p(\bm{x}) \; , \quad T = T(\bm{x}) \; , \quad \varrho(\bm{x}) \; , \quad u(\bm{x}) \]
Die makroskopischen Größen können durch Integration der mikroskopischen berechnet werden
%
\begin{align*}
	N &= \int_{V} \diff^3 x\ \varrho(\bm{x}) \\
	U &= \int_{V} \diff^3 x\ \varrho(\bm{x}) u(\bm{x})
\end{align*}

Die Ortsabhängigkeit induzierter Ströme drückt sich wie folgt aus
%
\begin{align*}
	\bm{w}(\bm{r},t) = - \kappa \nabla T
\end{align*}
%
Dabei ist $\kappa$
\[ \kappa = v^2 c_v \frac{\tau}{3} \]
Dies ist gültig für schwache Störungen: \enquote{linear response theory}

Die Energieerhaltung verlangt
%
\begin{align*}
	\varrho \frac{\partial}{\partial t} u(\bm{r},t) + \nabla \cdot \bm{w}(\bm{r},t) = 0
\end{align*}

Wir wissen aber
%
\begin{align*}
	\varrho \diff u &= c_v \diff T \\
	\implies \frac{\partial U}{\partial t} &= \frac{c_v}{\varrho} \frac{\partial T}{\partial t} \\
	\implies \frac{\partial T}{\partial t} &= - \frac{1}{c_v} \nabla \cdot \bm{w} = \frac{\kappa}{c_v} \nabla^2 T \\
	&= \mathcal{D} \nabla^2 T
\end{align*}
%
Dies ist eine Wärmeleitungsgleichung bzw.\ \acct{Diffusionsgleichung}.
